\chapter{Introducci'on}
La sincronización es un fenómeno que puede estar presente  en la dinámica de sistemas compuestos por elementos osciladores. Este fenómeno tiene un papel importante en distintos campos de las ciencias, como lo son la Biología, Ecología, Climatología, Sociología, Tecnología, llegando incluso hasta las Artes\citep{Arenas2008}. Se han realizado experimentos donde se  observa sincronización en comunicación\citep{Giles1991}, el trabajo en conjunto de personas\citep{Richardson2008}, en donde la interacción de los individuos se daba por medio de una conversación, el entonar una canción o simplemente imitar ritmos y sonidos, también donde no estaba presente ningún tipo de instrucción dada a los individuos con anterioridad\citep{Weiss1998,Weiss2003}, sino que espontáneamente se manifestaba distintos tipo de sincronía entre los individuos, entre otros.

La sincronización implica que por lo menos existan dos elementos que interactúen entre sí; el estudio de unos pocos osciladores autónomos  (es decir, que mantienen su propia frecuencia y ritmo al encontrarse aislados, hasta que su fuente de energía se extinga) conectados, ha sido extensamente investigado y analizado por físicos y matemáticos; sin embargo, para el análisis del fenómeno de sincronización de grandes grupos de elementos interconectados es necesario un enfoque diferente.

Entre los esfuerzos científicos por entender el fenómeno de la sincronización, existen varios trabajos que han sido de vital importancia en el estudio de este fenómeno. En  1665 el matemático y físico C. Huygens, el inventor del reloj de péndulo, descubrió una “extraña conexión” en dos péndulos colgados uno al lado del otro\citep{czolczynski2011huygens}; los péndulos se movían  exactamente con la misma frecuencia y tenían un retardo  de fase de 180 grados; además, cuando  estos eran sometidos a una perturbación, el estado de restardo fase de 180 grados se restauraba en aproximadamente media hora y así continuaba la oscilación de los péndulos indefinidamente. En este suceso, Huygens dedujo;  que tal fenómeno ocurría debido a la interacción entre los dos relojes de péndulo, que con los movimientos imperceptibles que se transmitian a traves del soporte en común de la cual estaban suspendidos los dos relojes, se manifestaba la conexión en sincronía. A partir de ese momento los científicos pusieron su atención en el estudio de este fenómeno. 

	En el obituario de Arthur T. Winfrey, Strogatz\citep{Strogatz2003} resume lo que se considera como el comienzo del estudio moderno del fenómeno de sincronización en una población de individuos que interactúan entre sí: 
“Wiener \citep{Wiener1961} postuló el siguiente problema en su libro Cybernetics ¿Cómo es posible que miles de neuronas, luciérnagas o grillos, pueden repentinamente activarse, parpadear o cantar al mismo tiempo sin la existencia de algún líder o señal alguna del ambiente que las rodea? Sin embargo Wiener no hizo grandes avances matemáticos en ello, realmente nadie más lo hizo hasta el trabajo de Winfree”
 
Ahora bien, Winfree, constituye, históricamente como la primera modelizacion matematica de la sincronización, Winfree estudió la dinámica no lineal en una larga población de osciladores biologicos con ciclo límite\citep{Winfree1967} -que poseen una trayectoria cerrada es su espacio de fases, el cual representa la propiedad oscilatoria de un sistema- y frecuencias intrínsecas, éstas estaban distribuidas alrededor de un valor promedio; donde resultó, que podían generar un comportamiento cooperativo. Winfree, entendió que; cuando la distribución de las frecuencias de los osciladores era de una gran proporción en correlación a un acoplamiento débil o de menor tamaño, los osciladores actuaban incoherentemente; cada uno manteniéndose cerca de su propia frecuencia natural siendo cada una diferente. Contrariamente, ocurría un fenómeno de sincronización espontáneo, cuando a dicha población de osciladores se le iba reduciendo la varianza de frecuencias, llegando debajo de cierto límite o valor crítico,  aumentando así el factor de acoplamiento\citep{Winfree2001}.

	Por tanto, podemos deducir que; el fenómeno de sincronización ocurre cuando un grupo de osciladores del tipo autónomos, se ajusten o se acoplen sus diversos ritmos y frecuencias entre sí, debido a la presencia de una interacción débil entre ellos\citep{Pikovsky2001}. 
	
	Este comportamiento descrito por Winfree, llamo la atencio de Yoshiki Kuramoto el cual comenzo a estudiar este fenomeno en 1975\citep{kuramoto1975self},y fue el resultado de este trabajo el que mas tarde fue conocido como el Modelo de Kuramoto, en su trabajo Kuramoto asumio que los osciladores que formaban estos sistemas eran practicamente identicos y estos estaban debilmente acoplados, este modelo ha sido usado para describir el fenomeno de sincronizacion, mas especificamente en el comportamiento de un gran frupo de osciladores acoplados\citep{strogatz2000kuramoto}, del cual se han encontrado grandes aplicaciones en el area de la neurociencia\citep{cumin2007generalising,breakspear2010generative,cabral2014exploring}.
	
	Mas tarde en 1990 Louis Pecora y Thomas Carrol \citep{pecora1990synchronization}, aplicaron estas dias a un grupo de circuitos caoticos , haciendo que estos se sincronizen, tomando en cuenta que algunos sistemas de osciladores caoticos pueden sincronizarse si se crean una conexion entre ellos mediante sus signos comunes , el criterio para la elecci'on de este signo son los sub-exponentes de Lyapunov.
	
	El cerebro humano, representa un sistema formado por osciladores ca'oticos autonomos, en donde la interacción de una cantidad multitudinaria de estos elementos, en este caso: neuronas, sustancias químicas como neurotransmisores y glándulas en toda la estructura anatómica del cerebro, interactúan entre si. Se ah comprobado que en este, ocurre un proceso de sincronización \citep{singer1999neuronal,buzsaki2004neuronal}; el cual se muestra como un elemento central en la unificación de la actividad cerebral y en la emergencia de nuestra conciencia. Parece ser fundamental en el desarrollo del pensamiento, atención, memoria, acciones motoras y en la capacidad de percibir estímulos externos e internos de forma balanceada y unificada. La disfunción de estos mecanismos podría dar cuenta de las alteraciones  y patologías como los son, la epilepsia, la esquizofrenia y el párkinson.

	El propósito principal para la realización del presente proyecto de tesis, ha de hacerse, con el  uso  de modelos de actvidad neuronal, para modelar la dinamica del cerebro y de esta manera estudiar la posibilidad, de manipular el fenómeno de sincronización en las redes neuronales, mediante la aplicación de perturbaciones, determinando cuál de ellas es la más adecuada para deducir, el cómo lograr un dominio sobre dicho fenómeno. 

\section{Antecedentes}
	La sincronización caótica en redes es un fenómeno que puede estar presente en el comportamiento de algunos sistemas dinámicos. Su estudio ha impactado diversas áreas como la biología, las comunicaciones y el control de sistemas dinámicos.
	
	Se ha estudiado la sincronización caótica de manera experimental en sistemas de comunicación formados por lasers caóticos\citep{uchida2005synchronization} y la comunicación por fibra óptica usando un análisis del dominio espectral\citep{argyris2005spectral}. También se han hecho trabajos acerca de las ideas principales que se tienen en el ámbito de la sincronización caótica, como lo son: la sincronización completa, con retardo, generalizada y de fase imperfecta. Destacando la relevancia que tiene en la fisiología, la óptica no lineal y la dinámica de fluidos, dando una aplicación experimental pertinente a cada una de esas áreas.\citep{boccaletti2002synchronization}. 
	
	 En general también se han hecho estudios de la sincronización caótica en redes, en donde se llego a la conclusión de que esta puede estar presente cuando existe una relación funcional entre ella diferente a la identidad, la cual es establecida entre el subsistema de forzamiento y el subsistema de respuesta\citep{maistrenko1996different,abarbanel1996generalized,hunt1997differentiable}. Otra de las características que ha sido estudiada son las condiciones mínimas necesarias que se requieren para la aparición del fenómeno de sincronización caótica en sistemas formados por mapas acoplados, capaces de generar esta propiedad, que es observada en una gran variedad de sistemas complejos\citep{llamozasincronizacion}, como lo es por ejemplo una red aleatoria dirigida, en donde se ha encontrado que el factor de acoplamiento requerido para que la sincronización ocurra es dedil cuando la fracción de conexiones dirigidas es aumentada\citep{decastro2010chaotic}, mapas caóticos logarítmicos globalmente acoplados, donde al obtener el diagrama de fases del sistema se observo que estaba el fenómeno de sincronización\citep{cosenza1998synchronization}.
	 	 
	Para el estudio de sistemas complejos como lo es el cerebro, se han propuesto varios modelos, los cuales buscan de imitar la capacidad que tienen los sistemas complejos de cambiar y aprender de la experiencia, se tiene la bastante conocida teoría Hebbiana, la cual esta basada en el mecanismo mediante el cual las neuronas cambian o se adaptan en el proceso de aprendizaje\citep{hebb2005organization}, un modelo que propone una variación de los pesos  con respecto al tiempo de las conexiones entre lo elementos\citep{ito2009self}, otro en donde las sinapsis o interaccion entre los elementos que eran seleccionadas para su propagación son únicamente las mas "fuertes"\citep{chialvo1999learning}, y por ultimo que la interacción entre los mapas acoplados de una red consiste en únicamente dos acciones, conexión y desconexión, la cual depende de una comparacion que se hace entre os estados de los elementos\citep{herrera2011general.
	
	Parrafo  de conexion con las referencias de estudios que se han hecho  con modelos de neuronas de chialvo y rulkov.

	
	Jampa,Sonawane,Sade y Sinha \citep{jampa2007synchronization} Estudiaron la dinámica espacio temporal de un red de mapas acoplados, en donde modelan la actividad neuronal, usando un modelo de neurona que fue presentado por Chialvo \citep{chialvo1995generic}, en donde utilizan la variación de la fuerza de acoplamiento y el grado de aleatoriedad en el acoplamiento, como resultado, encontraron que en presencia de éste, se obtenía un fenómeno de sincronización y que este aumentaba exponencialmente con respecto a la fracción de acoples aleatorios en la red.

	Kamal y Sinha \citep{kamal2015emergent} Investigaron la dinámica de una red de neuronas acopladas usando el modelo de Chialvo\citep{chialvo1995generic}, en este caso, consistía en gruposde neuronas cuyos tamaños eras diferentes y las dinámicas intrínsecas propias, observaron que el grupo mas pequeño podía influenciar significativamente al grupo mas grande, es decir, cuando un grupo pequeño caótico era acoplado a un grupo grande periódico , se presentaba desincronización y en contraparte cuando un pequeño grupo periódico se acoplaba un grupo grande caótico, se presentaba una completa sincronización en la mayoría de la población caótica , entendiendo así como un grupo puede influenciar la sincronización de otro grupo de diferentes elementos bajo ciertos criterios.

	Rulkov\citep{rulkov2002modeling} Presentó un modelo que replica la dinámica de picos de una neurona de características biológicas reales, según las particularidades de una neurona en un ser vivo, además estudio el fenómeno de sincronización basado en la fuerza del factor de acoplamiento y logró demostrar que los resultados de este modelo concuerdan con la sincronización que se encuentran en las neuronas biológicas reales.

\section{Planteamiento del Problema}

En los sistemas de redes complejas, se pueden dar diversos fenómenos entre ellos, la sincronización. En cuanto el fenómeno de sincronización en las redes neuronales refiere, este puede ocurrir en muchos niveles diferentes en nuestro cerebro: desde un par de neuronas ubicadas a corta distancia, hasta grandes grupos neuronales localizados en diferentes hemisferios. A pesar de los diferentes niveles en los que las neuronas se conectan, para lograr una sincronización estable: primero es necesario que establezcan un patrón predecible de actividad; esto se lograría a través de actividad oscilatoria, la que ha demostrado ser una propiedad intrínseca de grupos neuronales\citep{buzsaki2004neuronal}. 

Por otra parte, la sincronía neuronal no sólo es importante para unir funcionalmente a grupos de neuronas separadas entre sí como se describió anteriormente, sino también es esencial para poder realizar una comunicación efectiva a través de todo el cerebro, convirtiéndose entonces, en papel crucial en el funcionamiento del cerebro humano, el cual implica desde los procesos de aprendizaje\citep{Singer1993}, la verbal\citep{bastiaansen2006}, el desarrollo de las cogniciones\citep{varela1994resonant}, el brote de los sentimientos y el mando de control, para el funcionamiento óptimo de todos los sistemas que necesitan marchar en el organismo humano; tales como los sistemas: respiratorio\citep{schafer1999}, circulatorio, endocrino etc\citep{buijs2003biological}.Pero también se ha comprobado que se encuentra íntimamente relacionada con los comportamientos inusuales, patologías o enfermedades de origen neurológico, tales como; las alucinaciones visuales y auditivas acompañadas con ideas delirantes de convencimiento y certeza, cuyo cuadro sintomático se relaciona con esquizofrenia paranoide\citep{Alvarez-Silva2010,ford2007neural}, también se pueden considerar las fases maniacas y depresivas propias de los trastornos bipolares\citep{Alvarez-Silva2007}, ataques de pánico\citep{Alvarez-Silva2006},crisis de pérdida de personalidad o desorientación e impulsos suicidas \citep{Oliveira2011} por último, ataques convulsivos propios de la epilepsia \citep{uhlhaas2006neural}.
Dichos comportamientos son considerados como enfermedades mentales, trastornos o patologías neurológicas.Sin embargo, algunos experimentos también han centrado su atención en el significado de los procesos de desincronización. Estos períodos de actividad descoordinada permitirían pasar de un estado cognitivo a otro y serían un mecanismo central para el funcionamiento cerebral.

Siguiendo en este orden de ideas, este trabajo tiene como finalidad presentar un estudio amplio y específico del campo de sistemas complejos en redes neuronales en dónde se concreta la posibilidad de controlar dicho comportamiento descrito anteriormente, mediante la aplicación de las técnicas clásicas de control de caos, aplicadas a modelos de redes neuronales, donde nos lleva inevitablemente a plantear la siguiente interrogante , ¿Es factible el uso de las técnicas de control en redes para evitar el comportamiento propio de la sincronización generado en las redes neuronales del cerebro humano?.

\section{Objetivos}
\subsection{Objetivo general}
\begin{center}
{\it Estudiar el fen'omeno de sincronizaci'on de un sistema de osciladores ca'oticos exitables sometidos a perturbaciones} 
\end{center}
\subsection{Objetivos Especificos}
\begin{enumerate}
\item Analizar algunos modelos de neuronas basados en mapas caoticos.
\item Investigar el fen'omeno de sincronizaci'on.
\item Examinar algunos de los mecanismos propuestos para la din'amica de los pesos de las sinapsis entre las neuronas.
\item Implementar una red de mapas acoplados.
\item Someter a la red de mapas acoplados a perturbaciones de diferentes intensidades y frecuencia siguiendo diversas estragias, para construir los diagramas de fases del sistema.
\end{enumerate}

\section{Justificaci'on}
El fenómeno de sincronización abarca un amplio campo de estudio, donde la aplicación de las ideas y técnicas desarrolladas en relación a las redes complejas son bastante específicas y estos resultados ayudaron a entender el papel de la topología de la red y su comportamiento en escenarios particulares.
La aplicación del fenómeno de sincronización en las ciencias sociales y la economía, ha llevado a descubrir comportamientos interesantes, algunos ejemplos son: la capacidad de formar consensos, bajo un mismo criterio o perspectiva, permitiendo el desarrollo de una opinión unánime en un contexto social donde interactúan cualquier cantidad de personas (elementos). Vale destacar que son pocas las formulaciones claras de la existencia de este fenómeno, mas sin embargo, no por ello dejan de ser significativamente importantes para abrir las puertas a futuras investigaciones en este tema.
Por otra parte, en la ingeniería y la computación, el estudio del fenómeno de sincronización representa suma importancia en el campo de la computación paralela y distribuida, minería de datos, comunicaciones inalámbricas, logística descentralizada, redes de distribución eléctrica etc. Dado que estos sistemas cada vez son más y más grandes, también su complejidad aumenta, por lo tanto se proponen con más interés y frecuencia, técnicas de simulación y agrupamiento basadas en dicho fenómeno
Otra de las aplicaciones que tiene el fenómeno de sincronización se encuentra en el campo de la biología que van desde escala molecular hasta grandes poblaciones en los casos de redes genéticas, ritmos circadianos, la ecología, y el estudio de las redes neuronales en las redes complejas del cerebro, ya que este al estar formado por billones de neuronas que están acopladas bajo cierta jerarquía de conectividad, está presente el fenómeno de sincronización y se cree que este tiene un rol crucial en el proceso cognitivo, como lo son el proceso
de aprendizaje, la memoria, la capacidad musical ,etc.
Ahora bien, esta sincronización presente en las redes neuronales del cerebro, también se encuentra ligada enfermedades de origen cerebral como la epilepsia ,esquizofrenia y el síndrome de Parkinson, tomando en cuenta esa relación es evidente que el estudio de este fenómeno es de bastante utilidad. Ayudando en determinar como el cerebro podría mantener niveles equilibrados de sincronización, ó en la contribución del análisis de datos de las actividades patológicas del cerebro, por ejemplo en predecir las enfermedades antes de que sean muy graves o crónicas, de modo que se pueda diseñar métodos adecuados para el tratamiento de estas enfermedades neurológicas a partir de un diagnóstico oportuno y a tiempo.
Por lo anteriormente expuesto, el presente trabajo de grado, pretende estudiar el fenómeno de sincronización en las redes neuronales del cerebro, usando modelo matemáticos discretos y de esta manera determinar una técnica de control adecuada en donde se pueda evitar que éste, entre en un estado de sincronización, el cual ha de considerarse no deseable. Los ataques de epilepsia caracterizan uno de esos comportamientos no deseables producto de la sincronización, por tanto mantener dicha rede neuronal en un estado de desincronización habrá de resultar en un posible planteamiento teórico, donde la implementación de un dispositivo cuyo funcionamiento sea similar al de un marcapasos cerebral sea factible y viable.
\section{Metodologıa}
La metodología por el cual ha de estar diseñado el presente trabajo de grado, consistirá principalmente en una revisión bibliográfica sobre la teoría de redes complejas y su distintas topologías, los modelos neuronales de Chialvo y Rulkov y de diversas investigaciones acerca del fenómeno de sincronización de estos modelos con el fin de identificar ecuaciones y parámetros necesarios para la simulación de estas redes, mediante el uso de un computador. Para esto se hacen recopilaciones de diversos textos y artículos cuyo contenido sea abundante en fundamentación teórico para el tema de investigación que representa el trabajo en cuestión.
Luego se procederá a realizar la simulación de las distintas redes neuronales, variando sus parámetros como lo es el acoplamiento y también la dinámica de interacción de las neuronas (Sinapsis), el cual se pueda determinar cuando éstas presentan sincronización de manera espontanea y cuando no.
En base a estos resultados se procederá a realización de una simulación de las diversas técnicas de control propuestas para diagnosticar cuál de ellas es la mas conveniente para así mantener la red en un estado de desincronización, formando los distintos gráficos de los parámetros donde se presente cuando el sistema esta sincronizado o desincronizado, de tal manera que se pueda comparar cada una de las señales de control aplicada, con la finalidad de lograr una apropiada técnica de control lista para ser aplicada.

\section{Alcance}

El proyecto que se plantea en la siguiente investigación, tiene como consideración las siguientes limitaciones. Por una parte se debe tomar en cuenta que los modelos matemáticos planteados no modelan el comportamiento completo de una neurona biológica y tampoco la completa interacción o sinapsis que ocurre entre ellas sin embargo, este es suficiente para el estudio teórico del presente proyecto.

En cuento a la delimitación se refiere el modelo matemático de neuronas de Chialvo y de Rulkov, pueden reproducir de manera general algunos de los comportamientos de las neuronas naturales como los disparos de la ráfaga de picos , y con la correcta escogencia de los parámetros del modelo cada neurona de manera aislada presenta un ciclo-limite lo cual es necesario para que se presente el fenómeno de sincronización en un grupo de ellas, así estos tienen la simpleza necesaria para reproducir el comportamiento colectivo de un gran numero de neuronas por el medio del uso de redes complejas lo cual logra describir el comportamiento obtenido de manera experimental en grupos de neuronas reales, todo esto con un costo computacional aceptable.
Se debe tomar en cuenta que el presente proyecto no pretende el planteamiento de una técnica de control definitiva para el diseño y la aplicación de este de manera experimental debido a que no se posee una red de neuronas in vitro, para la debida prueba de este. Por el contrario, pretende expandir la posibilidad de un estudio más exhaustivo y experimental con mayor documentación teórica.

\section{Cronograma de Trabajo}

\begin{itemize}
  \item Actividad 1: 
  \item Actividad 2:
  \item Actividad 3:
  \item Actividad 4: 
  \item Actividad 5: 
  \item Actividad 6: 
  \item Actividad 7: 
  \item Actividad 8: 
  \end{itemize}

Las actividades descritas anteriormente se distribuirán de la siguiente manera:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Actividad/Semana} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{4} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{8} & \multicolumn{1}{c|}{9} & \multicolumn{1}{c|}{10} & \multicolumn{1}{c|}{11} & \multicolumn{1}{c|}{12} & \multicolumn{1}{c|}{13} & \multicolumn{1}{c|}{14} & \multicolumn{1}{c|}{15} \\
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Actividad 1} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} \\
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Actividad 2} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} \\
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Actividad 3} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} \\
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Actividad 4} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} \\
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Actividad 5} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} \\
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Actividad 6} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} \\
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Actividad 7} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{} \\
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Actividad 8} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{X} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Cronograma de Actividades}
\end{table}


\section{Cronograma de Evaluaciones}

El cronograma de evaluaciones a desarrollar se muestra en las siguientes tablas:

\begin{table}[h]
\centering
\resizebox{15cm}{!} {
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Semana} & \multicolumn{1}{c|}{1} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c|}{4} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c|}{7} & \multicolumn{1}{c|}{8} & \multicolumn{1}{c|}{9} & \multicolumn{1}{c|}{10} & \multicolumn{1}{c|}{11} & \multicolumn{1}{c|}{12} & \multicolumn{1}{c|}{13} & \multicolumn{1}{c|}{14} & \multicolumn{1}{c|}{15} \\
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Reuniones con el tutor} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} \\
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Entrega de la Propuesta} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} \\

\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Presentación del Avance} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} \\

\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Entrega del Proyecto de Grado} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{} \\

\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Defensa del Proyecto de Grado} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{X} \\
\hline
\end{tabular}
}
\caption{Cronograma de Evaluaciones}
\end{table}